\chapter{数据集}
本文基于CLEVR数据集，构造了CLEVR-ASP数据集。
\section{物体属性}
CLEVR-ASP数据集的图像中的每个物体，均有形状、尺寸、材质、颜色四种属性。每种属性的可能取值如下：
\begin{enumerate}[label=(\arabic*),itemsep=0pt,parsep=0pt]
    \item 形状：圆锥体、球体。
    \item 尺寸：小、中、大。
    \item 材质：橡胶、金属。
    \item 颜色：红色、蓝色、绿色、黄色、灰色、棕色。
\end{enumerate}

除了以上四种属性之外，由于图像中的场景被划分成4个区域，故CLEVR-ASP数据集也将图像中的物体按照其所在区域进行划分，
分别标记为0、1、2、3。每个物体都恰好位于某一个区域之中。将图像中的场景划分为多个区域，可以在多个级别上
分别指定约束。

\begin{enumerate}
    \item 区域约束：某个区域内的所有物体必须满足特定属性。例如，所有在区域 0 的物体必须是 立方体或圆柱体。
    \item 夸区域约束：定义了多个区域之间的关系。例如，区域1和区域2内同一个颜色的物体数量之和不得超过2。
    \item 全局约束：其中包含了一组影响整个场景的规则。例如，场景中至少有 2 个立方体。
\end{enumerate}

以上所有约束，使用ASP来进行表示。

相较于CLEVR数据集，为了
\section{环境表示}
CLEVR-ASP中的一个环境是由一组约束来定义的。每个约束决定了特定环境下物体的属性限制。数据集包含
30个环境，每个环境中最多包含15个不同约束。部分约束的ASP编码表示以及对应表示含义见表\ref{tab:asp_templates}。

\begin{table}[h]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{12cm}|}
        \hline
        \textbf{模板} & \textbf{描述} \\
        \hline
        \textbf{模板1（取值约束）} & 
        \texttt{:- object(X), at(X, R), not hasProperty(X, P1, V1).} \\ 
        & 解释: 对区域R中的所有物体，它们P1属性的取值均为V1。 \\ 
        & 具体实现: $:- object(X), at(X, 0), not hasProperty(X, color, red).$ \\
        \hline
        
        \textbf{模板2（否定约束）} & 
        \texttt{:- object(X), at(X, R), hasProperty(X, P1, V1).} \\ 
        & 解释：对区域R中的所有物体，它们的P1属性的取值，均不能为V1。 \\ 
        & 具体实现：:- object(X), at(X, 0), hasProperty(X, material, metal). \\
        \hline
        
        \textbf{模板3（恰有N个约束）} & 
        \texttt{:- \#count\{X: hasProperty(X, P1, V1), object(X), at(X, R)\} != N.} \\ 
        & \textbf{解释}：在区域R中，恰好有N个物体的P1属性的取值为V1。 \\ 
        & 具体实现：:- \#count\{X: hasProperty(X, size, small), object(X), at(X, R')\} != 2. \\
        \hline
        
        \textbf{模板4（至少有N个约束）} & 
        \texttt{:- \#count\{X1, X2: sameProperty(X1, X2, P1), object(X1), object(X2), at(X1, R1), at(X2, R2)\} < N.} \\ 
        & 解释：在区域R1和区域R2中，至少有N对物体，它们的P1属性的取值都是V1。 \\ 
        & 具体实现：:- \#count\{X1, X2: sameProperty(X1, X2, shape), object(X1), object(X2), at(X1, 1), at(X2, 2)\} < 1. \\
        \hline
        
        \textbf{模板5（或约束）} & 
        \texttt{:- object(X), at(X, R), not hasProperty(X, P1, V1), not hasProperty(X, P1, V2).} \\ 
        & 解释：区域 R中的所有对象都具有属性 P1 的 V1 值或属性 P2 的 V2 值。 \\ 
        & 具体实现：:- object(X), at(X, 1), not hasProperty(X, color, yellow), not hasProperty(X, color, blue). \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{约束模板}
    \label{tab:asp_templates}
\end{table}

\section{场景表示}
CLEVR数据集以场景图的形式表示场景，其节点表示使用其属性进行注释的对象，边表示对象之间的空间关系（前、后、左、右）。在CLEVR-ASP中，除了场景图表示之外，还在ASP中表示一个场景。
下面以图1为例，展示部分场景的ASP表示：

\begin{lstlisting}
%Objects in the scene
object(0). object(1). object(2). object(3).

%Attributes of objects
at(0, 2).
hasProperty(0, color, green).
hasProperty(0, size, large).
hasProperty(0, material, rubber).
hasProperty(0, shape, cylinder).
....

%Spatial relations between objects
front(1, 0). right(1, 0). ...
\end{lstlisting}

谓词\texttt{object}用于定义不同的物体（所有物体的名称用0，1等数字来表示），
\texttt{hasProperty(Object, Attribute, Value)}用于将对象的名为Attribute的属性的值设置为Value。
对象之间的空间关系用谓词\texttt{left}、\texttt{right}、\texttt{front}、\texttt{behind}来表示，例如
\texttt{left(A, B)}表示B位于A的左侧。

\section{图像生成}
虽然CLEVR中的图像是通过随机采样的场景图生成的，但CLEVR-ASP生成的图像则基于已知符合环境约束的场景图。场景图的创建因此成为一个推理问题——在给定环境（基于答案集编程ASP的约束条件）和场景中预期物体数量（n）的前提下，需要完成以下任务：将每个物体分配到四个区域之一，并为颜色、尺寸、形状和材质属性赋予符合环境约束条件的值。

\section{问题表示}
CLEVR-ASP中的问题围绕部分场景中缺失的物体的颜色、大小、形状、材质这四个属性之一。
具体的问题实例及ASP编码实例如下：

自然语言问题：与中等大小的红色物体的材质相同的，另一个圆柱体的颜色是什么？

\begin{lstlisting}
    query(Q) :- hasProperty(X, color, Q),
    hasProperty(X, shape, cylinder),

    hasProperty(Y, size, medium),
    hasProperty(Y, color, red),
    same_material(Y, X),
    X != Y.
\end{lstlisting}

如果问题是关于属性$A, A \in \{ color, size, material, shape\}$，那么生成问题时，
可能的解集S的基数为$1 \leq |S| \leq |A|$，其中$|A|$是属性A的所有可能取值集合的大小。例如，$|size| = 3 =\{ large, medium, small\}$
。如果生成的问题有$|A|$个解，那么可判定该问题无效。例如，对于一个问物体尺寸的问题，答案是“尺寸可以为大或者中或者小”，显然这个答案是无效的，因为
对于任意一个尺寸相关的问题，该答案均有效。各种类型的问题在个数上保持平衡。
\section{问题生成}
我们以CLEVR中的问题作为范本，来生成CLEVR-ASP中的问题。生成的问题均关于属性，避免生成是否类问题以及计数类问题。
以下为问题模板样例：
\begin{lstlisting}
What shape is the < Z2 > (size) < C2 > (color) < M2 > (material) [that is] 
< R > (relation) the < Z > (size) < C > (color) < M > (material) < S > (shape) ?
\end{lstlisting}

问题模板的实例化是基于相关图像的完整场景图完成的。
感兴趣的对象始终是从完整场景中移除以生成部分场景图的对象。
查询属性的选择需满足问题类型平衡的要求。
查询对象的已知属性（填充上述模板中的 <Z2>、<C2> 或 <M2> 位置）是随机选取的。
而 <R> 位置（即 left、right、front、behind 之一）的填充值也是随机选择的，
但问题中的参考对象是根据完整场景中的空间关系选择的——具体而言，
从与查询对象存在 <R> 关系的对象中选取一个。

问题的 ASP 表示、部分场景以及环境中的约束都会被提供给 ASP 求解器，
以确定问题的可能解。
\section{本章小结}
本章介绍了 CLEVR-POC 数据集的构造过程，重点描述了如何基于完整场景图生成部分场景图，并通过 ASP（Answer Set Programming）实例化问题模板以确保问题的多样性和合理性。

首先，本章阐述了对象移除的原则，即如何选择查询对象以及如何保证其属性在问题类型上的均衡性。随后，详细说明了查询模板的填充策略，包括查询属性的选取、参考对象的确定以及空间关系的合理性，以确保生成的问题符合实际场景。最后，本章介绍了 ASP 求解器在问题生成过程中的作用，即利用 ASP 规则对部分场景进行推理，以确定查询属性的可能取值范围，从而生成符合逻辑约束的高质量视觉问答数据。

通过上述方法，CLEVR-POC 数据集不仅保证了问题的可解释性，还增强了对复杂空间关系的推理能力，为视觉问答任务提供了更具挑战性的数据支持。